\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,twoside]{report}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{titling}
\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template
\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
% http://tug.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/fancyhdr/
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage{tabulary}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=blue]{hyperref} 

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\nouppercase \rightmark}
\fancyhead[LO,RE]{\nouppercase \leftmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\newcommand{\Keywords}[1]{\vfill\noindent{\small{\em Palabras clave}: #1 EEG, Encefalograma, Ondas Beta y Delta}}
\definecolor{grisclar}{gray}{0.5}
\definecolor{grisfosc}{gray}{0.25}

% Editar con los datos correspondientes
\newcommand{\titulo}{EEG en Teensy}
\newcommand{\titulacion}{Grado en Ingeniería Informática}
\newcommand{\autor}{Alejandro Moreno Echevarría}
%\newcommand{\director}{Iñaki Fernández de Viana y González}

\definecolor{mygray}{rgb}{0.9,0.9,0.9} % Color definition

\title{\titulo}
\author{\autor}
\renewcommand\chaptername{TFG}

\begin{document}
\input{portada_cas}

\begin{abstract}
A continuación se plantea un presupuesto para el TFG de la monitorización de la salud a través de prendas inteligentes. Se van a ir exponiendo los diferentes sensores, que se pueden utilizar y el porque de su utilización, las posibles placas de desarrollo que se pueden utilizar eligiendo una de ellas bien por consumo, precio o prestaciones, y las posibles enfermedades que se intentarán minimizar.

\Keywords{}
\end{abstract}

\tableofcontents

\listoffigures

\listoftables
\chapter{Migraña}

Para la realización de este presupuesto se opta por la elección de la \emph{Migraña}. Para estudiar este problema es plantea la solución del estudio de las ondas cerebrales con ayuda de neuro sensores, estudiando la frecuencia de las mismas el sistema debe deducir que se va a producir antes de que se produzca.

La migraña a día de hoy afecta a un gran porcentaje de la población. Según estudios recogidos, la migraña se produce de manera diferente según el paciente, con diferentes anormalidades. A pesar de estas las más frecuentes son:

1. Exceso de ondas o ritmos rápidos Beta (entre 21-30 Hz) en zonas frontales, centrales y parietales.
	
	\begin{figure}[H]
		\center
		\includegraphics[scale=0.7]{images/Mapa_cerebral.PNG} 
		\caption{Mapa cerebral con ondas rápidas}	
		\label{M_C}
	\end{figure}

En la imagen \ref{M_C} se aprecian excesos de ondas rápidas \emph{Beta}. En este caso el exceso se produce en la zona frontal.

2. También se puede ver con frecuencia un incremento de ondas lentas localizadas en distintas áreas corticales.

	\begin{figure}[H]
		\center
		\includegraphics[scale=0.7]{images/Mapa_cerebral2.PNG} 
		\caption{Mapa cerebral con ondas lentas}	
		\label{M_C2}
	\end{figure}
 
 	En este caso el mapa muestra un exceso de ondas lentas Delta (1-4 Hz) a nivel Frontal derecho.\cite{migrania}
  
 El proyecto va a consistir, en resumen, en la realización continua de un electroencefalograma(\textit{EEG}) del usuario y detectar esas alteraciones anteriormente descritas. El electroencefalograma (EEG) es un análisis que se utiliza para detectar anomalías relacionadas con la actividad eléctrica del cerebro. Este procedimiento realiza un seguimiento de las ondas cerebrales y las registra. Se colocan pequeños discos metálicos con cables delgados (electrodos) sobre el cuero cabelludo y después se envían señales a una computadora para registrar los resultados. La actividad eléctrica normal del cerebro forma un patrón reconocible. Por medio de un EEG, los médicos pueden buscar patrones anormales que indiquen convulsiones u otros problemas. 
 	
	\begin{figure}[H]
		\center
		\includegraphics[scale=0.5]{./images/lobulos}
		\caption{Lóbulos cerebrales}
		\label{lobulos}
	\end{figure}	 	
 	
	Para realizar este estudio es necesario que el paciente este sufriendo una crisis, es ahí donde reside la finalidad de este proyecto, estudiar los diferentes cambios que el usuario realice y determinar posibles causas de el padecimiento de las migrañas y evitar la aparición de las mismas, a parte \textit{intentar} minimizar los síntomas.\cite{tfg}
	
	La imagen \ref{lobulos} hace referencia a los distintos lóbulos cerebrales de los que se compone en mapa cerebral, en este proyecto se centrará en el Frontal y en el Occipital.
 	
\chapter{Componentes}
	\section{Sensores}
		
		Para el desarrollo del proyecto se emplearán electrodos para recibir las señales eléctricas del cerebro, actuando el prototipo como un electroencefalograma portable.
		La disposición de los electrodos sería como la que se muestra en la siguiente figura:
		
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.5]{./images/P-EEG}
			\caption{Disposición de los Electrodos}
			\label{P_EEG}
		\end{figure}		
		
		Como se puede observar en la figura \ref{P_EEG}, hay electrodos tanto en la zona Frontal como Occipital, las cuales son donde se centran las señales mas relevantes de la migraña.
		
		En total serían necesarios unos 12 electrodos para abarcar todas las zonas necesarias.
		
		\subsection{OpenBCI EEG Headband Kit} 
			Este producto de la empresa OpenBCI dispone tanto de una cinta como de una serie de Electrodos los cuales pueden colocar en diferentes posiciones dando lugar a diferentes configuraciones.
			\begin{figure}[H]
				\center
				\includegraphics[scale=0.2]{./images/headband}
				\caption{HeadBand Kit EEG}
				\label{HBK}
			\end{figure}
			Estos electrodos, como se muestra en la figura \ref{HBK}, no disponen de membrana por lo que no es necesario la utilización de Gel en los mismo; si no que disponen de una placa metálica la cual estará en contacto directo con la superficie de la cabeza obteniendo las diferentes señales. 
			
			Este dispositivo permitirá realizar con éxito el prototipo de prenda inteligente, ya que será más cómodo para el usuario al no tener que aplicarse ningún tipo de gel o sustancia que pueda incomodar con el uso.
			
		\subsection{EMG/ECG Snap Electrode Cables}
		
			Como el dispositivo anterior no suministra la suficiente cantidad necesaria de electrodos para llevar a cabo el proyecto, se necesita un producto extra. 
			
			\begin{figure}[H]
				\center
				\includegraphics[scale=0.2]{./images/electrodes}
				\caption{Electrodes}
				\label{electrodes}
			\end{figure}
			
			Estos electrodos tienen la misma comodidad que los anteriormente descritos, por lo que son totalmente compatibles con el producto \emph{HeadBand Kit EEG}.
			
	\section{Placa de desarrollo}
	
		Para la realización del prototipo se podría utilizar cualquier placa de desarrollo, como por ejemplo: Arduino, Lillypad	, Raspberry. Pero la intención del mismo es que el propio sistema reconozca los niveles y pueda interpretar que el usuario esta padeciendo en el momento de un ataque de migraña, por lo cual se plantearán diferentes técnicas de \emph{Machine Learning} las cuales necesitan de un procesador más potente que las que tienen las placas anteriormente descritas.
		
		\subsection{Teensy 3.6}
			La Teensy 3.6  es una placa de desarrollo de protoboard con numerosas funciones y previamente cargada con un gestor de arranque. Esto permite una fácil programación usando conexión USB en placa sin necesidad de un programador externo. Teensy se puede programar en C o mediante el IDE de Arduino instalando el complemento Teensyduino
			
			Las características de la placa son las siguientes:
				
		\begin{table}[H]
		\center
		\begin{tabulary}{12 cm}{||J|J||}
			\hline 
			\hline 
			 Núcleo ARM Cortex-M4 de 180 MHz con unidad de punto flotante para hardware & Puerto USB de velocidad completa (12M bit/seg)\\ 
			\hline 
			1 M Flash, 256 K RAM, 4 K EEPROM &  Chip microcontrolador MK66FX1M0VMD18 \\
			\hline 
			Puerto USB de alta velocidad (480 Mbit/seg) & Dos puertos bus CAN \\
			\hline 
			32 canales DMA de propósito general & 22 salidas PWM\\
			\hline 
			Cuatro puertos I2C & 11 entradas de detección táctil\\
			\hline 
			62 pines E/S (protoboard con 42)
 & 25 entradas analógicas para dos ADC con resolución de 13 bits
 \\
			\hline 
			Dos salidas analógicas (DAC) con resolución de 12 bits
 & Mac de Ethernet, capaz de velocidad de 100Mbit/s completo
 \\
			\hline 
			Puerto de tarjeta de micro SD nativo (SDIO de 4 bits)
 & Puerto de audio I2S, entrada y salida de audio digital de 4 canales
 \\
			\hline 
			14 temporizadores de hardware
 & Unidad de aceleración criptográfica
 \\
			\hline 
			 Generador de número aleatorio
& Unidad de cómputo de CRC
 \\
			\hline 
			Seis puertos seriales (dos con tasas de velocidad rápida y FIFO)
 & Reloj en tiempo real
 \\
			\hline 
			 Tres puertos SPI (uno con FIFO) &
 \\
			   
			\hline
			\hline
		\end{tabulary} 
		\caption{Tabla de características}
		\label{caract}
	\end{table}	

			\begin{figure}[H]
				\center
				\includegraphics[scale=0.3]{./images/teensy}
				\caption{Teensy 3.6}
				\label{teensy}
			\end{figure}	
	
	Como podemos comprobar en la tabla \ref{caract} la placa dispone de \emph{Núcleo ARM Cortex} lo que nos permite realizar las técnicas de \emph{Machine Learning} anteriormente descritas.


		\subsection{Teensy 3 - Bluetooth LE 4.0 Module}	

			La placa Teensy dispone de un \textit{shield} de Bluetooth lo que será indispensable para permitir la conexión con cualquier dispositivo móvil.	
			
			\begin{figure}[H]
				\center
				\includegraphics[scale=0.3]{./images/teensy3-bluetooth}
				\caption{Teensy 3 Bluetooth}
				\label{teensyB}
			\end{figure}		
		
	\section{Circuito adaptador}
	
		Los electrodos suministran una tensión demasiado baja como para que los pines analógicos de entrada de la placa teensy (funcionan a 3.3V) puedan funcionar, por lo que habrá que adaptar la señal de entrada para que el sistema pueda funcionar.\cite{eeg}
		
		Para realizar dicho circuito se utilizará como amplificador el dispositivo analógico \emph{AD620} el cual tiene un rango de ganancia de 1 a 10000 y necesita un suministro de entre $\pm$ 2,3 y $\pm$ 18 V. El amplificador \emph{AD620} tiene dos entradas de tensión \textit{$V_{in}$} tanto positiva como negativa, y requiere una resistencia conectada a la entrada \textit{Rg} para determinar la ganancia. También se utilizará el amplificador operacional \emph{CA3140} como amplificador integrador.
		
			\begin{figure}[H]
				\center
				\includegraphics[scale=0.4]{./images/Esquema-TFG}
				\caption{Esquema gráfico del sistema}
				\label{Esquema_TFG}
			\end{figure}	
	
		En la figura \ref{Esquema_TFG} se ilustra de modo esquemático cual es el proceso de tratamiento de la información desde que se recoge por los electrodos hasta que llega a la placa de desarrollo \emph{Teensy}. 	
			
		
		\subsection{Circuito amplificador}
		
			
		
		La formula utilizada para determinar los componentes en el amplificador \emph{AD620 }es la siguiente:
		
	\ \		$V_{x} = [(V_{in}+) - V_{in-}]*G$

		Las entradas del Teensy funcionan a 3.3V, pero como vamos a necesitar dos etapas de amplificación para mantener la integridad de la señal, vamos a amplificar en la primera etapa la señal a 2.5V para obtener la mayor señal con el menor ruido posible. Y en la siguiente etapa de amplificación terminamos con los 3.3V aproximadamente.
		
		 vamos a sustituir ahora las variables para el caso en la que la diferencia de potencial entre dos electrodos sea la mayor posible, es decir, 100 mili voltios en un electrodo y 0 en el otro.
		
	\ \		$2.5V = (100*10^{-3}V - 0V)*G$
		
		Obteniendo así una ganancia de 25. Una vez obtenemos la ganancia solo nos queda saber que resistencia tenemos que introducir en el circuito, para ello en la hoja de datos del amplificador se facilita la siguiente función:
	
	\ \		$Rg = \frac{49.4k\Omega}{G-1}$
	
	Con lo que se obtiene una resistencia de 2k2 $\Omega$.
	
			\begin{figure}[H]
				\center
				\includegraphics[scale=0.5]{./images/Esquema-EEG}
				\caption{Circuito adaptador}
				\label{CA}
			\end{figure}	
			
		La figura \ref{CA} muestra como la señal de entrada de un electrodo se adapta para que pueda ser interpretada por la Teensy. Este circuito se tiene que repetir tantas veces como electrodos sean necesarios, en nuestro caso 6, ya que cada circuito necesita 2 electrodos.
		
		Para comprobar el correcto funcionamiento del sistema se procede a su simulación en el programa \emph{NI Multisim 14.1} donde nos dará como resultado la siguiente imagen de simulación con el osciloscopio:		
		

			\begin{figure}
			    \centering
			    \begin{subfigure}[b]{0.6\textwidth}
			        \includegraphics[width=\textwidth]{./images/Simulacion}
			        \caption{Osciloscopio}
			        \label{fig:Osci}
			    \end{subfigure}
			    \begin{subfigure}[b]{0.2\textwidth}
			        \includegraphics[width=\textwidth]{./images/Multimetro}
			        \caption{Multimetro}
			        \label{fig:Mult}
			    \end{subfigure}
			    \caption{Simulación}
			    \label{fig:sim}
			\end{figure}		

		Como podemos apreciar en la figura \ref{fig:Osci} tenemos 4 tipos de señales:
		
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Canal A}: Señal de electrodo a 50Hz.
				\item \textbf{Canal B}: Señal de electrodo a 30Hz.
				\item \textbf{Canal C}: Señal resultante del amplificador \emph{AD620}.
				\item \textbf{Canal D}: Señal resultante del amplificador \emph{CA3140E}.
			\end{itemize}
		
		Para la simulación del circuito se ha propuesto a la utilización de dos señales a distintas frecuencias ya que van a ser dos electrodos diferentes que pueden recoger diferentes señales.
		
		En la figura \ref{fig:Mult} podemos ver que la señal llega a los 3.1V, como la entrada analógica del \emph{Teensy} reconoce señales de entre 0 y 3.3V podemos decir que el circuito funciona correctamente para nuestra placa de desarrollo.
						
		
		Para este circuito son necesarios diferentes componentes:
		\begin{table}[H]
		\center
		\begin{tabulary}{12 cm}{||J|J||}
			\hline 
			\hline 
			\textbf{Componente} & \textbf{Cantidad} \\
			\hline
			\hline
				AD 620 instrumentation amplifier & 6 \\
		   	\hline
				3130 CMOS op amp & 12\\
			\hline
				15k ohmios  & 6\\
			\hline
				113k ohmios & 6\\
			\hline
				1M ohmios & 12\\
			\hline
				10K ohmios & 6\\
			\hline
				2.2K ohmios & 6\\
			\hline
				1M trim pot & 6\\
			\hline
				1 uF  & 6\\
			\hline
				0.0068 uF & 6\\
			\hline
				0.68 uF & 6\\
			\hline
				0.001 uF & 6\\
			\hline
			\hline
		\end{tabulary}	
		\caption{Tabla de componentes}
		\label{componentes}
	\end{table}	
\chapter{Presupuesto}

	\begin{table}[H]
		\center
		\begin{tabular}{||l|c|c|c||}
			\hline
			\hline
				\textbf{Componente} & \textbf{Precio/unidad} & \textbf{Cantidad} & \textbf{Precio} \\ 
				\hline \hline
				OpenBCI EEG Headband Kit & 86,78 & 1 & 86,78 \\ \hline
				Teensy 3.6 KinetisMCU 32-Bit ARM & 31.48 & 1 & 31.48 \\ \hline
				Teensy 3 - Bluetooth LE 4.0Module & 22 & 1 & 22 \\ \hline
				EMG/ECG Snap Electrode Cables & 34.71 & 1 & 34.71 \\ \hline
				AD 620 instrumentation amplifier & 9 & 6 & 54 \\ \hline
				3130 CMOS op amp & 2.12 & 7 & 14.84 \\ 
\hline
				2.2K$\Omega$ [CFR-25JB-52-2K2] & 0.08 & 6 & 0.48 \\ \hline
				10K$\Omega$ [CFR-25JB-52-10K] & 0.08 & 6 & 0.48 \\ \hline				
				15K$\Omega$ [CFR-25JB-52-15K] & 0.08 & 6 & 0.48 \\ \hline
				113K$\Omega$ [MFR-25FBF52-113K] & 0.08 & 6 & 0.48 \\ \hline				
				1M$\Omega$ [CFR-25JB-52-1M] & 0.05 & 12 & 0.68 \\ \hline
				1M trim pot [3386F-105LF-ND] & 1.35 & 6 & 8.1 \\ \hline
				1 uF [445-2851-ND] & 0.27 & 6 & 1.62 \\ \hline
				0.0068 uF [445-173508-1-ND] & 0.3 & 6 & 1.80 \\ \hline
				0.68 uF [445-173585-1-ND] & 0.25 & 6 & 1.50 \\ \hline
				0.001 uF [445-173586-1-ND] & 0.2 & 6 & 1.20 \\ \hline \hline
				Total & 163.5 &  & 231.83€ \\ \hline\hline

		\end{tabular} 
	\end{table}

\chapter{Anexo}
\includepdf[pages={1}, landscape=true]{Esquema-EEG.pdf}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{memoria_cas}

\end{document}